【政治安全教學】反監視：非揸車被跟蹤篇

背景：以下資訊由美國Open Technology Fund旗下Security First所寫嘅Umbrella嘅內容整合。Umbrella喺一個畀跨國記者，NGO人員， 人權組織員工，及到高危地方工作嘅人用嘅身體安全教學app。我譯咗做香港粵文，官方app近排已經做咗繁體中文翻譯，Android機嘅朋友可以下載：

反監視：非揸車篇

監視者外貌
普遍衣着
• 寬鬆、舒適衣服
• 戶外服裝
• 運動鞋
• 耳機，運動錶
容易被忽視嘅僞裝
• 女人（大多數人會假設監視者係男人）
• 一對朋友/伴侶
• 西裝友
• 年輕人/老年人
• 緩步跑，帶狗散步，推BB車，拎買餸袋人士
• 酒店，餐廳，公司員工
• 工人及技工
• 郵差，速遞員
監視者行爲
• 調教個人裝備
• 觸摸耳機
• 對裝置/手機講嘢
• 不尋常的分神或專注
• 試圖避開目標的注視
• 環顧角落(looking around corners)
• 望出窗戶
• 模仿目標的行為舉止
• 在不尋常的地方停步
監視者組隊
有規模嘅監視都會一team人做，如果你發言有一個監視者，佢有可能會畀你知道同一team嘅其他人。同一team人會有以下方法辨認：
• 互相對話
• 被發現嘅監視者會望向同僚
• 打手勢
• 衣着或舉止類近
=========================
發現被監視、跟蹤的應變
保持謹慎
你反應越大，監視者就越知道你知道，其後應變更難。切記：你嘅首要目標係釐清有冇被跟蹤，而唔係嘗試擺脫跟蹤。
應變
如果你確認有被跟蹤，你將有三個選擇：
1. 改變行蹤計劃（最安全）：通知你將要見面嘅同伴你會去一個同行動無關嘅地點集合。咁做有可以：
a. 原本行動計劃保持保密
b. 向監視者發放假消息
2. 隱蔽地擺脫跟蹤：若果計劃不能改變，而你自身安全OK嘅話，請務使監視者以爲冇被發現咁擺脫佢哋，make it look accidental
3. 明顯地擺脫跟蹤（最冒險）：若以上兩個選擇到行唔同，你唯有係跟蹤者知情嘅情況之下格硬擺脫跟蹤。
第三項應變有以下弊處：
• 向監視者證實你有需要保密嘅資料、行蹤
• 增加往後被跟蹤可能性
==========================
反監視五大要點
1： 一號trigger
目標移動時，Trigger係通知其他監視者team member嘅人，亦都係最容易辨認嘅member。
2: 十點至兩點
人類視野一般由十點鐘方向到兩點鐘方向爲止，一般監視者會避免喺呢個範圍活動。
3: 望三次
若你嫌疑一個人係監視者，見到佢三次就當係confirm。
4: 四邊正方形，三次停
要confirm係咪真係監視者，過濾閒雜人等，就要走正方/長方形：
• 唔好走直線，喺你嘅環境plot一個長方形路線
• 轉三次角
• 喺正方/長方形嘅三條邊，每一條停一次

5: 逃出四邊圍繞
跟蹤team通常會係四個幻想角包圍你嘅行動範圍，你點走都走唔甩。如果你搵到team人嘅位置：
• 突然向一個奇怪方向緩步行，行出監視四角
• 睇住team人應變時候出錯，搵位逃走
===========================
識別個Trigger
Trigger係負責通知其餘監視者個目標開始移動嘅人，佢最易被發現，因爲佢冇得郁，個位置係fixed。
Trigger通常嘅位置
• 你經常到訪嘅地點嘅出入口
• 一個可以企好耐到唔會畀人覺得奇怪嘅位
• 若果監視者唔知你嘅出口位，team人會spread out去每一個出口，低級嘅話一知道就會匯合
===========================
識別個眼球(eyeball)
「眼」係依家監視緊你嘅嗰位team member。
切勿由肩膊回望或四圍望
若要檢查四周，請製造一啲自然嘅機會：
• 望出窗，望櫥窗，望擺設，望景色
• 望海報，望巴士地鐵時間表，去排ATM隊，入七仔行返轉
• 逢係有玻璃或玻璃，走去執頭髮，睇倒影
• 若有同伴，spread out
==========================
製造一個跟蹤者會行過你嘅機會(force-past)
跟蹤者唔可以入到目標嘅十點至兩點視野，所以作爲目標就要用以下情況逼跟蹤者超越你，進入你嘅視野：
戶外
• 過馬路，跟住停低
• 排巴士站
• 角落（轉角後即刻停低，或即刻入建築物）
• 建築物（有一個入口入，然後直接去第二個入口出）
戶內
• 扶手電梯（每層出入口大把轉角位可以用）
• 升降機（上高層，等其他人出𨋢，直接落地下或地牢，後門或停車場出）
• 門（做有禮貌嘅gentleman，幫後面嘅人開住道門）
============================
四邊正方形，三次停
呢個方法可以對監視者施壓，令到佢哋出錯，幫你辨認係咪真係有人跟蹤你，並且令到跟蹤更加困難。單獨或團體行蹤都可以用得上。
唔好走直線，走四方
1. 如果你要由A行到B，試下加入C同埋D做中途站；換句話講，起碼轉三次角。
2. 每兩個轉角之間係一條邊（可以唔係完全直線），每一條邊到搵一個藉口停一次，觀察並製造force-past
停低嘅藉口
• 停低嘅原因一定要合理：唔好次次都係停低督機或做同一樣嘢，噉樣監視者會知道你知道佢哋。
• 停低嘅位置儘量要迫使監視者落力監視你：例如，如果你喺超級市場或藥房，去小人嘅廁所物品部，身高被貨架遮住，你只需望到左右兩個出口，而監視者就要走幾轉
• 停低嘅位置要有利你自然咁望到周圍
• 停低嘅位置要有利你即時起步繼續行
• 如果進行買賣，唔好去要埋單嘅地方（或事先埋單），亦唔好買熱嘢食
===========================
搭公共交通工具
由步行轉搭公共交通工具可以係擺脫跟蹤嘅方法之一。
巴士
巴士比普遍車輛慢，令到用車嚟跟蹤變難。
• 確保你有錢搭巴士
• 坐後排，睇有咩人上車
• 坐一個可以睇到有咩車爬頭嘅位置
• （隱蔽地擺脫跟蹤）確保有跟蹤，可以扮上錯車，轉搭對頭車返原本位置
• （明顯地擺脫跟蹤）如果事態緊急，而且已經穿煲被跟蹤人士知道你知道佢嘅存在，下一站即刻落車，即刻上任何第二㗎
地鐵/火車
巴士比普遍車輛快，令到用車嚟跟蹤變難。
• 企喺月臺嘅末端，方便監察其他乘客
• 嘗試做最後一個上車嘅人
• 到目標之前落車
• （隱蔽地擺脫跟蹤）思思然轉車，扮得閒/蕩失路
• （明顯地擺脫跟蹤）最後關頭轉車
的士
叫司機揸慢啲，留意尾隨/超越車輛

推

有 feel

反跟蹤

呢篇我知唔係嗰個用得着
平民嘅，當係通識，學多樣嘢
不甘平庸嘅，個Umbrella app裏面教嘅當係你reading list嘅starting point

如果你發言有一個監視者

地鐵/火車
巴士比普遍車輛快，令到用車嚟跟蹤變難。

Copy and paste錯咗
應該係「鐵路」，多謝更正

如果已經有足夠罪證（真定假都好）可以直接破門拉人，應該讀Umbrella另外一啲篇章

淨係睇篇文都覺得好恐怖

作為一個長期被老共 VIP式 監控／追蹤／落藥嘅目標物
恕我直言
呢啲資訊係得啖笑
我諗我可以寫一本書去講呢個課題
以香港為例
先唔計你帶著電話喺身就可以即時追蹤到你
因為我係基本上唔會帶電話出街
所以佢哋係永遠都係用一個龐大團隊
守株待兔兼且即時人肉追蹤我
一日裡面，以我觀察，最少動用幾十人招呼我
單單喺我居住之處，對面同樓上單位已經係長期有人監控我
同喺我食水落藥
而我屋企方圓十分鐘腳程距離內，我相信至少有十個人長期 standby 哨兵
佢哋通常有一個共通點
就係手攞住電話，對眼如哨兵般四處張望搜尋
我曾經做個一個實驗
我隨意喺一個地鐵站出站
佢哋係可以喺十分鐘內就可以搵到人嚟搜尋我
只係單單係呢點
就知道，佢哋喺香港可動用嘅特務數量係幾得人驚

Ok 嘅，對於一般人，non-vip , 呢啲知咗無壞。
亦都希望你講多啲經驗分享吓
集思廣益點樣消耗中共

搭地鐵應該最易handle，去一轉九龍塘、太子、旺角、金鐘、上環轉車，包保佢地跟甩

全香港行得最快嘅人都會出現喺呢幾個站，混入人群一齊加速，頭遙又尾擺

同埋人流多嘅站/中轉站地方大 出口多 容易啲走甩

有時行一段路，我會突然u turns scan返後面的人認一認他們。

試過俾人跟？

幫樓主補充 App Store都有
用Apple嘅巴絲打都可以download

點解唔好埋單？呢個位唔明。thx

lm

見佢原文係1.Allow you to move quickly

所以先叫你預先俾錢 而唔係唔好埋單

唔該巴打

其實如果真係咁多人招呼你
基本上已經要搵非當地政府幫手

你係陳浩天或者同等級數的人？

詳盡

親身用過幾次，不過冇用到四方形三次停咁複雜

最長嗰次同啲龜玩咗個幾鐘，行咗三個地鐵站

有營養 推

你要記住,當一個人好唔專心咁做緊一樣野,而佢又望住你既話,佢就係警察"

毒L望女神都係咁架喎

咁勁，三個站

Lm

美國人整
其實佢啲文章全部open source喺GitHub

嗰app都係open source
如果有巴絲想幫手譯得好啲，可以去呢度：

令我諗返起Jason Bourne啲戲 好緊張

你一係陳浩天 一係有精神病

如果進行買賣，唔好去要埋單嘅地方（或事先埋單），亦唔好買熱嘢食
唔太明

pish

要埋單嘅地方（通常係食肆），會喺要走嘅時候有delay，公佈畀人知你就嚟要移動去第二個地方
所以一係去一啲擺低錢就就得人嘅地方，或者一早埋定單
唔好買熱嘢食亦都係因爲時間delay

被人跟蹤真係會驚

尋晚睇完有諗過同朋友試下實際係點 但好似好難

實習好有用，如果真係發現有被跟蹤先至諗做咩，已經太遲
搵幾個朋友試下，其實幾好玩

睇戲就當娛樂好啦
現實真係被跟蹤要冷靜，唔好ff電影情節

我覺得唔好諗俾中共港共跟咁advance先
就當偷食 俾私家偵探跟都好

快啲send畀才子

Lunch time push

pushhh

push

唔係講笑，大家出門口要小心。

先去反方向的線，上咗車企車門側邊，等關門前一個箭步落車立即走人應該得。

才子有紙巾 唔使驚

頭先諗起 前幾年有個傻傻地嘅中學生（睇落好細個 著校服）無啦啦跟係我後面

本身我唔為意 但佢行嘅步速同我一樣 又跟得貼
我向後望佢 佢又望我

為左睇下係咪真係跟緊我
我特登走去㩒市政啲lift lift到果陣我比曬其他人入先 點知佢唔入
然後我就一直狂奔 佢都跑埋出黎追 我就去左個公園避
個位咁啱睇到人地做啲咩 但係人地睇唔到你

我就見到個男仔一頭霧水咁行過馬路
最後我都等左陣先返屋企

但老實講真係好恐怖 又唔知對方會唔會收埋武器
好彩嘅係我跑得快先甩到

LM

係 我都有諗過呢個 不過其實佢正正經經同我say hi嘅話 會停落黎聽下佢講咩（男女都係）

但係果陣我都跑走啦 仲繼續追上黎 真係好驚

慢慢，遲啲會繼續upload

如果有一個人 佢做緊一樣野 但又好唔專心咁望住你 佢就係臥底

推高質POST

反跟蹤最好既方法就係走上一架巴士/紅van，最好係就快出站嗰啲，最上去
接近滿載嘅巴士/接近終點站嘅巴士最好
跟你上九成有鬼

留名

高巴 多謝支持

Push

高巴好高質

實用，推

915 英領/銅鑼灣 915 英領/銅鑼灣 915 英領/銅鑼灣
宇宙大爆炸都唔撚割
不分化 不割席
五大訴求 缺一不可
光復香港 時代革命

推返上去

tui

我諗由岀門口嗰一刻已經可以開始反跟蹤
通常住宅係六部𨋢 有啲住宅有七部
嗰部係for 副翼 少啲人用
岀門口行去副翼 上/落幾層先撘
返去一樣要咁做
就算check cctv 都難搵人

repush?

幫推

推呀

巴士
巴士比普遍車輛慢，令到用車嚟跟蹤變難。
• 確保你有錢搭巴士
• 坐後排，睇有咩人上車
• 坐一個可以睇到有咩車爬頭嘅位置
• （隱蔽地擺脫跟蹤）確保有跟蹤，可以扮上錯車，轉搭對頭車返原本位置
• （明顯地擺脫跟蹤）如果事態緊急，而且已經穿煲被跟蹤人士知道你知道佢嘅存在，下一站即刻落車，即刻上任何第二㗎

地鐵/火車
巴士比普遍車輛快，令到用車嚟跟蹤變難。
• 企喺月臺嘅末端，方便監察其他乘客
• 嘗試做最後一個上車嘅人
• 到目標之前落車
• （隱蔽地擺脫跟蹤）施施然轉車，扮得閒/蕩失路
• （明顯地擺脫跟蹤）最後關頭轉車

巴士
• 確保你有錢搭巴士
• 坐後排，睇有咩人上車
• 坐一個可以睇到有咩車爬頭嘅位置
• （隱蔽地擺脫跟蹤）確保有跟蹤，可以扮上錯車，轉搭對頭車返原本位置
• （明顯地擺脫跟蹤）如果事態緊急，而且已經穿煲被跟蹤人士知道你知道佢嘅存在，下一站即刻落車，即刻上任何第二㗎

地鐵/火車
• 企喺月臺嘅末端，方便監察其他乘客
• 嘗試做最後一個上車嘅人
• 到目標之前落車
• （隱蔽地擺脫跟蹤）思思然轉車，扮得閒/蕩失路
• （明顯地擺脫跟蹤）最後關頭轉車

巴打你po呢篇文真係一個伏筆
過幾個月就啱用

我其實好多舊post都係為抗爭一刻嘅準備教學
之前嗰堆共產黨洗腦伎倆，其實咪就係諗住育成抗爭嘅精神狀態

推

日程表:

出席完活動跟得做反跟蹤:

有咩事記得: 打狗、救人、私了
自己search post做功課啦

再推

當係比普通狗
或者廢老見到黑衫後生仔想吊佢尾咁先啦

App Store ：

tui

又係時候推下高巴篇文，真心高巴寫啲野都好有參考價值 但香港好多鏡頭，要避都唔易

推反跟蹤

想攞返上去

好文push

你點發現架？

好早已經發現

有冇咩特點？好似狗？
想學下野